+++
title = "Электрический ток и его свойства"
weight = 14

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++


### 14\. Электрический ток. Сила тока. Плотность тока. Уравнение непрерывности. Условия существования постоянного тока. Закон Ома для однородного участка цепи.

## Ток

представляет собой перенос заряда через ту или иную поверхность $S$.

Носителями могут быть электроны, либо ионы( в электролитах), и другие частицы.
При отсутствии электрического поля совершают хаотичное движение.
Так как проходит в среднем одинаковое число носителей, как положительных, так и отрицательных, то ток равен 0.

При включении поля, частицы начинают двигаться упорядоченно, появляется ток.
Электрический ток это упорядоченный перенос электрический зарядов.
Количественной мерой служит сила тока $I$, единица в СИ ампер(A).

$$
I=\frac{dQ}{dt}
$$

## Плотность тока

Электрический ток может быть распределен неравномерно.
Поэтому вводя понятие плотности тока, чей модуль равен отношению $dI$, расположенной перпендикулярно направлению движения к ее площади.

$$
j=\frac{dI}{dS_{\bot}}
$$

За направления $\vec{j}$ принимают направление скорости $\vec{u}$ упорядоченного движения положительных(отрицательных) носителей. 
Если носители и положительные и отрицательные заряды, то плотность тока

$$
j=\rho_{+}u_{+}+\rho_{-}u_{-}
$$

Где только электроны являются носителями

$$
j=\rho_{-}u_{-}
$$

## Уравнение непрерывности
закон сохранения электрического заряда

Если поверхность замкнута, то $\vec{n}$ и $d\vec{S}$ берется наружу, поэтому $\oint{\vec{j}d\vec{S}}$ даст заряд 
выходящий в единицу времени наружу из обьема $V$, охватываемого поверхностью.

$$
\oint{\vec{j}d\vec{S}}=-\frac{dq}{dt}
$$

В случае постоянного тока распределение зарядов остается неизменным $dq/dt=0$

$$
\oint{\vec{j}d\vec{S}}=0
$$

иначе говоря линии $\vec{j}$ нигде не начинаются и не заканчиваются, не имеют источников

## Закон Ома для однородного проводника

сила тока, текущего по однородному проводнику, пропорционально разности потенциалов на его концах
$$
I=\frac{U}{R}
$$

- $R$ - **электрическое сопротивление** проводника.
